% This file is part of Bachelorarbeit

% Bachelorarbeit is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License version 3 as published by
% the Free Software Foundation.

% Bachelorarbeit is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.

% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with Foobar. If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\section{Basis}
Als Basis der Arbeit wurde der quelloffene VPN-Dienst strongSwan gewählt,
welcher von der Hochschule für Technik Rapperswill entwickelt wird.
Um die Pakete vom Kernelspace in Empfang nehmen zu können, wird der quelloffene
TAP-Gerätetreiber von OpenVPN Technologies, Inc. genutzt. Dieser stellt funktionierende
und nutzbare TUN- und TAP-Geräte bereit, mit denen gearbeitet werden kann.
Für die Verarbeitung der Pakete wird die in strongSwan integrierte Bibliothek libipsec,
das Plugin kernel-libipsec, sowie bestehende Teile von libstrongswan
aus strongSwan genutzt.

\subsection{Bestehende Implementierungen für Windows}

In \autoref{sec:appendix} ist eine Auflistung aller allgemein bekannten IPsec-Clients für Windows,
inklusive Matrizen der jeweils unterstützten Algorithmen und Verfahren in den ISAKMP-
und IKE-Standards.

\subsection{strongSwan}
\label{ch:strongswan}
strongSwan implementiert einen beträchtlichen Teil der Funktionalität der \acp{RFC} für IKEv2 und ISAKMP/IKEv1\footcite{_ipsecstandards_2016}.
Die Software ist multithreaded und in objektorientiertem C geschrieben.
Die Grundlage wurde von Martin Willi und Jan Hutter in ihrer Diplomarbeit im Jahr 2005 gelegt\footcite[][]{jan_hutter_strongswan_2005}.
''strongSwan'' wird unter anderem von der secunet AG in den SINA-Boxen für Hochsichere Anwendungen, Alcatel-Lucent, Astaro und
der US-Regierung genutzt.\footcite[][Folie 8]{andreas_steffen_strongswan_2011}
Der strongSwan-Quellcode wird unter der GPLv2 veröffentlicht. Kunden des strongSwan-Projekts können
den Quellcode unter einer anderen Lizenz beziehen.

Um Code zu den Kernbibliotheken oder den verschiedenen Programmen des Projekts beizutragen,
muss dieser unter der MIT-X11-Lizenz beigetragen werden.
Dies ist erforderlich, damit der Quellcode in das Projekt integriert werden kann,
das Projekt gegebenenfalls zur GPLv3 wechseln kann und um es den Entwicklern überhaupt
zu ermöglichen, den Quellcode unter einer anderen Lizenz weiterzugeben\footcite[][Contributing]{_contributions_2014}.

\subsubsection{charon}
\texttt{charon} ist der Daemon, der in der Diplomarbeit\footcite[][]{jan_hutter_strongswan_2005} entwickelt wurde.
Er arbeitet parallel und wurde in objektorientiertem C geschrieben, so wie die Software Xine.
Intern werden verschiedene Bibliotheken genutzt, angefangen von ''libstrongswan'' bis zu \texttt{libcharon}.
Es existieren verschiedene Versionen von \texttt{charon-svc} für verschiedene Zwecke, zum Beispiel
\texttt{charon-svc}. \texttt{charon-svc} ist eine Version von \texttt{charon}, die als Dienst auf Windows genutzt werden kann.

Jegliche Funktionalität von strongSwan ist in Form einer Bibliothek untergebracht und in objektorientiertem
C geschrieben. Das ermöglicht es die Namensräume in strongSwan relativ frei zu halten
und Objekte gleichen Typs gleich zu behandeln, sowie die Duplikation von kurzem Code
zu vermeiden.

Ein Beispiel dafür ist libstrongswan, welche unter anderem 
allgemeine Datenstrukturen wie Linked Lists, Arrays und Hashtables, sowie Code für TUN-Geräte und
Multithreading implementiert.

\paragraph{Kernel-Interfaces}
\texttt{charon} benötigt für die Verwaltung von \ac{IP}-Adressen, Routen, TUN-Schnittstellen,
Firewallregeln und
der \ac{SPD} und der \ac{SAD} Zugriff auf den Kernel. Die dafür nötigen Funktionen
werden in Plugins für \texttt{libcharon} implementiert. Die Plugins implementieren ein
standardisiertes Interface für die Methoden, die sie implementieren.
Die momentan existierenden Plugins,
die Kernel-Schnittstellen implementieren, sind ''kernel-pfroute'', ''kernel-netlink'', ''kernel-wfp''
und ''kernel-iph''.\footcite[][]{_pluginlist_2016}
Um die Schnittstellen zum Kernel nutzen zu können, muss \texttt{charon} mit entsprechenden Rechten ausgeführt werden.
Die gängigste Methode hierfür ist, die .exe-Datei mit Administratorrechten auszuführen.
Alternativ ist es auch möglich, die Datei mit einem Dienstkonto, welches die entsprechenden Rechte hat,
auszuführen.

% Mehr Informationen?
\subsubsection{Userspace Processing}
Userspace Processing wurde in \texttt{charon} von Guiliano Grassi und Ralf Sager für Android implementiert,
um die Entwicklung der strongSwan-App für Android zu ermöglichen. Auf Android ist Kernelspace Processing
von \ac{IPsec}-Paketen nicht möglich, da die Privilegien der Anwendung das nicht erlauben.

Um Userspace Processing von \ac{IPsec}-Paketen zu implementieren benötigt
die Anwendung, die die Pakete verarbeiten soll, Zugriff auf die Pakete und muss,
damit die darin enthaltenen Pakete an den Zielort weitergeleitet werden können,
eine Möglichkeit haben sie an den Kernel zum Routing zu übergeben. In der Regel wird
dies mit TUN- oder TAP-Geräten bewerkstelligt, die einen virtuellen Netzwerkadapter
darstellen. Am einen Ende hängt der Kernel mit seiner Routing-Engine und den Firewallregeln,
am anderen Ende hängt die Anwendung, die Pakete auf einen \ac{FD} oder ein Handle schreibt
und davon liest.

Pakete, die in den Adapter gesendet werden werden von der Anwendung empfangen
und Pakete, die in das Handle geschrieben werden, tauchen auf dem Adapter auf Seiten
des Betriebssystems auf.

\paragraph{OpenVPN TAP-Treiber}
Der OpenVPN-Tap-Treiber ist unter den Namen ''TAP-Windows'' bekannt und wurde von
OpenVPN Technologies, Inc. für den Einsatz mit OpenVPN entwickelt.
Er steht unter der GPLv2.

Der Treiber stellt unter Windows ein Ethernet-Gerät dar, inklusive Kollisionsdomäne.
Dies ist für dein Einsatz mit \ac{IPsec} etwas unbeholfen, da \ac{IPsec} \ac{IP}-Pakete
überträgt und keine Ethernet-Rahmen.
Der Treiber unterstützt, wie OpenVPN, das Tunneln von Ethernet-Frames jedoch (TAP-Modus).
Er bewerkstelligt das, indem er den Ethernet-Rahmen eines eingehenden Pakets vom
Host verwirft und nur das IP-Paket weiterleitet. Vice Versa ergänzt er IP-Pakete, die er von
der Software erhält um einen Ethernet-Rahmen. Um über den Adapter kommunizieren zu können
stellt der Treiber einen virtuellen Router bereit, dessen \ac{IP}-Adresse, wie die lokale  und
die entfernte IP-Adresse(n) konfigurierbar ist.

Der Treiber reagiert nicht auf jede ARP-Anfrage, sondern nur auf solche, bei denen
die Quelladresse im ARP-Request der lokalen konfigurierten gleicht, sowie die erfragte Adresse
der konfigurierten entfernten Adresse (oder einer der Entfernten, falls ein gesamtes Netzwerk
als entfernte IP konfiguriert wurde) gleicht.

Die MAC-Adresse des virtuellen Routers hängt von der GUID des Adapters ab, welche zufällig ist
und bei der Erstellung des Adapters initialisiert wird. Die MAC-Adresse kann 
auch über die Registry verändert werden.

Um mit dem virtuellen Adapter kommunizieren zu können, wird ein Handle mit dem Gerät
geöffnet, über das dann asynchron gelesen und geschrieben werden kann. Des weiteren kann
das Gerät über das Handle mittels IoCtl konfiguriert werden.

Im September 2016 wurde eine Anfrage an OpenVPN Technologies, Inc. gestellt, ob die Headerdatei für die IoCtl-Werte und die verschiedenen Pfade,
um das Handle für das Gerät öffnen können, unter die MIT-X11-Lizenz gestellt werden könnte.
Der Grund dafür ist, dass geistiges Eigentum, das unter der GPL-Lizenz ist, nicht in ein Projekt unter
der MIT-X11-Lizenz integriert werden kann, da die MIT-X11-Lizenz freier ist als die GPL-Lizenz.
Die Anfrage wurde am 18. September 2016 auf dem Hackathon von OpenVPN diskutiert
und von James Yonan, dem Mitbegründer von OpenVPN Technologies, Inc. und Verantwortlichen
für den Quellcode des TAP-Windows6-Treibers ist, hat ihr entsprochen.
Bei Abgabe der \ac{BA} war eine entsprechend lizensierte Version der Header-Datei noch nicht verfügbar.

\paragraph{Betriebsmodi}
Der TAP-Treiber beherrscht drei verschiedene Betriebsmodi für verschiedene Zwecke.
Laut dem Quellcode des Treibers ist der Point-To-Point-Modus veraltet.
\begin{description}
\item [TUN-Modus] Im TUN-Modus schneidet der Treiber den Ethernet-Rahmen um das 
IP-Paket ab und reicht das Paket über das Handle an die Software weiter. 
Pakete, die an den Treiber gegeben werden, werden um einen Ethernet-Rahmen
ergänzt, bei dem die Zieladresse die MAC-Adresse des virtuellen Adapters ist 
und die Quelladresse die MAC-Adresse des virtuellen Routers.
In diesem Modus existiert eine lokale IP-Adresse, ein virtueller Router und 
ein entferntes Netzwerk.
% remote subnet, local subnet, local IP
\item [TAP-Modus] Im TAP-Modus kopiert der Treiber jeden Ethernet-Paket zwischen 
Anwendung und Gerät.
% remote subnet, local subnet, local IP
\item [Point-To-Point-Modus] Im Point-To-Point-Modus existiert eine lokale IP 
und eine entfernte IP. Empfangene Ethernet-Frames werden entfernt und nur
das enthaltene IP-Paket weitergereicht.
\end{description}

\paragraph{libipsec}
libipsec ist eine Bibliothek, die IPsec im Tunnelmodus implementiert.
Sie ist Teil des strongSwan-Quellcodes. Sie wird für die Verarbeitung von IP-Paketen
in der Regel auf Systemen genutzt, die keine (funktionierenden) IPsec-Implementierung
enthalten.

libipsec besteht aus zwei Komponenten: Einerseits die Bibliothek, die die SAD und die SPD
implementiert, sowie die Verarbeitung (libipsec) und ein Plugin, welches ein Kernel-Interface
für das Verwalten der \ac{SAD} und \ac{SPD} emuliert (kernel-libipsec).

libipsec empfängt und sendet Pakete über die gleichen Sockets, den der restliche Teil
des Daemons benutzt, um mit anderen IKE-Peers zu kommunizieren. Das sind Sockets,
die auf UDP mit Port 500 und 4500 gebunden sind; die IKE-Standardports.
libipsec unterstützt die Verarbeitung von UDP-Encapsulation-Paketen, sowie von normalen ESP-Paketen,
da sie sich strukturell nur gering unterscheiden. Jedoch wird aufgrund der Tatsache,
dass mit den gegebenen Sockets kommuniziert wird, UDP-Encapsulation forciert.
Um ESP-Pakete verschicken zu können, müsste ein Socket geöffnet werden der das
verschicken von solchen Paketen erlauben würde. Das ist jedoch auf der Plattform,
für die die Bibliothek ursprünglich geschaffen wurde (Android) nicht erlaubt, da
die Privilegien der Anwendung dort sehr beschränkt sind.

Prinzipiell wäre es jedoch möglich dies zu implementieren. Dafür müsste ein
raw-Socket geöffnet werden, über den rein IP gesprochen wird.

%demultiplexing NON-ESP marker, SPI
\subparagraph{libstrongswan}
libstrongswan ist eine interne Bibliothek von strongSwan, die von den verschiedenen
Versionen von \texttt{charon} geladen wird, um diverse Funktionalität zu erhalten, wie
Linked-Lists, Hashtables, Arrays, sowie die Funktionen um TUN-Geräte zu erstellen und zu öffnen.

Der Code für das lesen und schreiben von Paketen existiert bereits für Linux, Mac OSX
und FreeBSD.
Die Operationen basieren dabei auf File Descriptors, welche mit poll() multiplext nach
Daten abgefragt werden.
